%C1===============================[=.............................]===============================%C1
\def\ConeEN{Each year, the date of the Kangaroo competition is the third Thursday of March. What is the latest possible date of the competition in any year?}
\def\ConeLT{Matematikos konkursas \textit{Kengūra} kasmet vyksta trečią kovo ketvirtadienį. Kurią kovo mėnesio dieną vėliausiai gali įvykti konkursas \textit{Kengūra}?}
\def\ConePL{Międzynarodowy Konkurs Matematyczny ,,Kangur'' odbywa się co roku w trzeci czwartek marca. Jaka jest możliwie najpóźniejsza data tego konkursu?}
\def\ConeRU{Каждый год днем проведения конкурса «Кенгуру» является третий четверг марта. Назовите самую позднюю возможную дату проведения конкурса.}

%C2===============================[==............................]===============================%C2
\def\CtwoEN{How many quadrilaterals of any size can we see in the figure?}
\def\CtwoLT{Kiek iš viso keturkampių matome paveikslėlyje?}
\def\CtwoPL{Ile czworokątów znajduje się na rysunku obok?}
\def\CtwoRU{Сколько всего четырёхугольников можно насчитать на рисунке?}

%C3===============================[===...........................]===============================%C3
\def\CthreeEN{What is the result of \ $\displaystyle \frac{2014\cdot 2014}{2014}-2014$?}
\def\CthreeLT{Kam lygi reiškinio \ $\displaystyle \frac{2014\cdot 2014}{2014}-2014$ reikšmė?}
\def\CthreePL{Jaki jest wynik działania \ $\displaystyle \frac{2014\cdot 2014}{2014}-2014$?}
\def\CthreeRU{Найдите значение выражения \ $\displaystyle \frac{2014\cdot 2014}{2014}-2014$.}

%C4===============================[====..........................]===============================%C4
\def\CfourEN{The area of rectangle $ABCD$ is 10. Points $M$ and $N$ are midpoints of the sides $AD$ and $BC$. What is the area of quadrilateral $MBND$?}
\def\CfourLT{Stačiakampio $ABCD$ plotas lygus 10. Taškai $M$ ir $N$ yra kraštinių $AD$ ir $BC$ vidurio taškai. Kam lygus keturkampio $MBND$ plotas?}
\def\CfourPL{Pole prostokąta \mat{ABCD} wynosi \mat{10}. Punkty \mat{M} i \mat{N} są środkami boków \mat{AD} i \mat{BC}. Jakie jest pole czworokąta \mat{MBND}?}
\def\CfourRU{Точки $M$ и $N$ являются серединами сторон $AD$ и $BC$ прямоугольникa $ABCD$, площадь которого равна 10. Найдите площадь четырехугольника $MBND$.}

%C5===============================[=====.........................]===============================%C5
\def\CfiveEN{The product of two numbers is 10 and their sum is 11. What is their difference?}
\def\CfiveLT{Dviejų skaičių sandauga lygi 10, o jų suma lygi 11.
Kam lygus jų skirtumas?}
\def\CfivePL{Iloczynem pewnych dwóch liczb naturalnych jest \mat{10}, a ich sumą jest \mat{11}. Która z poniższych liczb jest ich różnicą, jeśli od większej odejmujemy mniejszą?}
\def\CfiveRU{Произведение двух чисел равно 10, а их сумма равна 11. Чему равна разность этих чисел?}

%C6===============================[======........................]===============================%C6
\def\CsixEN{Wanda has several square pieces of paper of area 4. She cuts them into squares and right-angled triangles in the manner shown in the first diagram. She takes some of the pieces and makes the bird shown in the second diagram. What is the area of the bird?}
\def\CsixLT{Raminta keletą kvadratinių popieriaus lapų, kurių kiekvieno plotas lygus 4, sukarpė 1 paveikslėlyje parodytu būdu. Iš popierinių dalių ji sudėjo figūrą, pavaizduotą 2 paveikslėlyje. Kam lygus tos figūros plotas?}
\def\CsixPL{Kacper ma kilka kwadratowych kartek papieru o polu \mat{4}. Rozcina je na kwadraty i trójkąty prostokątne w sposób pokazany na rysunku~1. Z niektórych części ułożył figurę przypominającą ptaka, przedstawioną na rysunku~2. Jakie jest pole tej figury?}
\def\CsixRU{Ванда разрезала несколько квадратов площади 4 так, как показано на рис. 1, и из нескольких полученных кусков сложила «птицу», показанную на рис. 2. Чему равна площадь «птицы»?}

%C7===============================[=======.......................]===============================%C7
\def\CsevenEN{A bucket was half full. A cleaner added 2 litres to the bucket. The bucket was then three-quarters full. What is the capacity of the bucket?}
\def\CsevenLT{Kibire buvo pusė jo tūrio vandens. Įpylus dar 2 litrus vandens, vanduo užėmė tris 
ketvirtadalius kibiro tūrio. Koks yra kibiro tūris?}
\def\CsevenPL{Wiadro było napełnione do połowy swojej pojemności. Po dolaniu dwóch litrów wody okazało się, że wiadro jest napełnione do trzech czwartych pojemności. Jaka jest pojemność tego wiadra?}
\def\CsevenRU{Ведро было наполовину заполнено водой. Бабушка долила в него еще 2 литра воды, и ведро стало заполненным на три четверти. Какова вместимость ведра?}

%C8===============================[========......................]===============================%C8
\def\CeigthEN{Georg built the shape shown using seven unit cubes. How many such cubes does he have to add to make a cube with edges of length 3?}
\def\CeigthLT{Sofija iš septynių vienetinių kubelių sudėjo figūrą, pavaizduotą 
 paveikslėlyje. Kiek vienetinių kubelių reikia pridėti prie figūros, kad 
gautume kubą, kurio briaunos ilgis lygus 3?}
\def\CeigthPL{Bryła przedstawiona na rysunku jest zbudowana z siedmiu sześcianów jednostkowych. Ile takich sześcianów trzeba dołożyć, aby powstał sześcian o krawędzi długości \mat{3}\,?}
\def\CeigthRU{Жора склеил из семи единичных кубиков фигуру, показанную на рисунке. Сколько еще таких кубиков нужно добавить к этой фигуре, чтобы получился куб с ребром 3?}

%C9===============================[=========.....................]===============================%C9
\def\CnineEN{Which of the following calculations gives the largest result?}
\def\CnineLT{Kuri iš žemiau išvardytų sandaugų yra didžiausia?}
\def\CninePL{Który z poniższych iloczynów jest największy?}
\def\CnineRU{Которое из перечисленных ниже произведений является наибольшим?}

%C10==============================[==========....................]==============================%C10
\def\CtenEN{The necklace in the picture contains grey beads and white beads. Arno takes one bead after another from the necklace. He always takes a bead from one of the ends. He stops as soon as he has taken the fifth grey bead. What is the largest number of white beads that Arno can take?}
\def\CtenLT{Austėja vieną po kito numaudinėjo žemiau pavaizduoto vėrinio karoliukus, kiekvieną sykį nuo bet kurio vėrinio galo. Ji sustojo numovusi penktą juodą karoliuką. Kiek daugiausiai baltų karoliukų galėjo būti numovusi Austėja?}
\def\CtenPL{Oliwia zdejmuje koraliki z naszyjnika -- za każdym razem jeden koralik z dowolnego końca.
Zdejmowanie koralików kończy w momencie, gdy zdejmie piąty czarny koralik. Jaką największą liczbę białych koralików może zdjąć Oliwia z tego naszyjnika?}
\def\CtenRU{Ожерелье на рисунке состоит из чёрных и белых жемчужин. Аня снимала по одной жемчужине каждый раз с любого из концов ожерелья. Она остановилась, как только сняла пятую чёрную жемчужину. Какое наибольшее число белых жемчужин она при этом могла снять?}

%C11==============================[===========...................]==============================%C11
\def\CuoneEN{Jack has a piano lesson twice a week and Hannah has a piano lesson every other week. In a given term, Jack has 15 more lessons than Hannah. How many weeks long is their term?}
\def\CuoneLT{Simonas kiekvieną trimestro savaitę turi dvi muzikos pamokas, 
o Elena turi vieną muzikos pamoką kas antrą savaitę. Pasibaigus 
 trimestrui paaiškėjo, kad Simonas turėjo 15 muzikos pamokų daugiau 
nei Elena. Kiek savaičių truko trimestras?}
\def\CuonePL{W pewnym mieście w poniedziałek rozpoczął się długi festiwal teatralny. Teatr A wystawia przedstawienie dwa razy w tygodniu, a teatr B co drugi tydzień, zaczynając od pierwszego tygodnia. Po ilu tygodniach liczba przedstawień teatru A będzie o \mat{15} większa od liczby przedstawień teatru~B?}
\def\CuoneRU{Джек занимается фортепиано по два урока в неделю, а Аня – по одному уроку каждую вторую неделю. В течение триместра у Джека было на 15 уроков больше, чем у Ани. Сколько недель длился триместр?}

%C12==============================[============..................]==============================%C12
\def\CutwoEN{In the diagram, the area of each circle is 1. The area common to two overlapping circles is $\frac{1}{8}$. What is the area of the region covered by the five circles?}
\def\CutwoLT{Kiekvieno pavaizduoto skritulio plotas lygus 1. 
Bet kurių dviejų persidengiančių skritulių bendrosios dalies plotas lygus $\frac{1}{8}$. 
Kam lygus paveikslėlyje pavaizduotos figūros plotas?}
\def\CutwoPL{Pole każdego z kół przedstawionych na rysunku wynosi 1. Pole wspólnej części każdych dwóch zachodzących na siebie kół to \mat{\frac18}. Jakie jest pole całego obszaru pokrytego tymi pięcioma kołami?}
\def\CutwoRU{На столе лежат 5 кругов (см. рис), площадь каждого равна 1. Общая площадь, покрытая любыми двумя соседними кругами, равна $\frac{1}{8}$. Чему равна площадь той части стола, которая покрыта хотя бы одним из кругов?}

%C13==============================[=============.................]==============================%C13
\def\CuthreeEN{This year a grandmother, her daughter and her granddaughter noticed that the sum of their ages is 100 years. Each of their ages is a power of 2. How old is the granddaughter?}
\def\CuthreeLT{Senelė pastebėjo, kad šiemet jos dukros, jos anūkės ir jos pačios amžių suma 
lygi 100 metų, o kiekvienos iš jų amžius yra skaičiaus 2 laipsnis. Kiek metų anūkei?}
\def\CuthreePL{W tym roku suma lat babci, jej córki i jej wnuczki jest równa \mat{100}. Ponadto, wiek każdej z nich jest potęgą liczby \mat{2} o wykładniku naturalnym. Ile lat ma wnuczka?}
\def\CuthreeRU{В этом году бабушка, её дочь и её внучка заметили, что сумма их возрастов составляет 100 лет, причем возраст каждой является степенью числа 2. Сколько лет внучке?}

%C14==============================[==============................]==============================%C14
\def\CufourEN{Three equal rectangles are placed inside a square with side 24 cm, as shown in the diagram. What is the area of one rectangle?}
\def\CufourLT{Trys vienodi stačiakampiai yra kvadrate, kurio kraštinės ilgis 24 cm (žr. pav.). 
Kam lygus vieno stačiakampio plotas?}
\def\CufourPL{Trzy identyczne prostokąty umieszczono w kwadracie o boku 24 cm, jak na rysunku. Jakie jest pole jednego takiego prostokąta?}
\def\CufourRU{Три одинаковых прямоугольника расположены в квадрате со стороной 24 см так, как показано на рисунке. Какую площадь имеет каждый из этих прямоугольников?}

%C15==============================[===============...............]==============================%C15
\def\CufiveEN{Which of the following numbers is four times less than its inverse?}
\def\CufiveLT{Kuris iš žemiau nurodytų skaičių yra keturis kartus mažesnis už jam atvirkštinį skaičių?}
\def\CufivePL{Dla której z poniższych liczb jej odwrotność jest równa jej czterokrotności?}
\def\CufiveRU{Которое из нижеуказанных чисел в четыре раза меньше, чем обратное к нему?}

%C16==============================[================..............]==============================%C16
\def\CusixEN{The diagram shows the triangle $ABC$ in which $BH$ is a perpendicular height and $AD$ is the angle bisector at $A$. The obtuse angle between $BH$ and $AD$ is four times the angle $DAB$ (see the diagram). What is the angle $CAB$?}
\def\CusixLT{Atkarpa $BH$ yra smailiojo trikampio $ABC$ aukštinė, o atkarpa $AD$ -- kampo 
$A$ pusiaukampinė. Bukasis kampas tarp atkarpų $AD$ ir $BH$ yra keturis kartus didesnis už 
kampą $DAB$. Kam lygus kampas $CAB$?}
\def\CusixPL{Na rysunku przedstawiono trójkąt ostrokątny \mat{ABC}, w którym odcinek \mat{BH} jest wysokością, a odcinek \mat{AD} jest dwusieczną kąta przy wierzchołku \mat{A}, tzn.\ dzieli ten kąt na dwie równe części. Kąt rozwarty między \mat{BH} i \mat{AD} jest cztery razy większy od kąta \mat{DAB}. Jaka jest miara kąta \mat{CAB}?}
\def\CusixRU{В треугольнике $ABC$ биссектриса $AD$ пересекается с высотой $BH$, причем тупой угол между ними в четыре раза больше угла $\angle DAB$. Найдите $\angle CAB$.}

%C17==============================[=================.............]==============================%C17
\def\CusevenEN{Six boys share a flat with two bathrooms which they use every morning beginning at 7:00 o'clock. There is never more than one person in either bathroom at any one time They spend 8, 10, 12, 17, 21 and 22 minutes at a stretch in the bathroom respectively. What is the earliest time that they can finish using the bathrooms?}
\def\CusevenLT{Šeši studentai nuomoja butą, kuriame yra du vonios kambariai. Kiekvieną rytą studentai keliasi 7:00 ir eina praustis į vonios kambarį bet kuria tvarka. Studentai vonios kambaryje praleidžia atitinkamai 8, 10, 12, 17, 21 ir 22 minutes. Kada anksčiausiai gali baigti praustis studentai?}
\def\CusevenPL{Sześciu studentów wynajmuje mieszkanie z dwoma łazienkami, z których korzystają codziennie rano od godziny \mat{7\koma[:]00} w dowolnej kolejności. Na poranną toaletę potrzebują odpowiednio: \mat{8}, \mat{10}, \mat{12}, \mat{17}, \mat{21} i \mat{22} minuty. Jaki jest najwcześniejszy moment, w którym mogą skończyć poranną toaletę?}
\def\CusevenRU{Шестеро студентов снимают квартиру, в которой есть две ванные комнаты. Студенты просыпаются и начинают умываться ровно с 7:00 в произвольном порядке. На это у них соответственно уходит 8, 10, 12, 17, 21 и 22 минуты. Сразу после того, как умылся последний, студенты садятся завтракать. В какое самое раннее время может начаться завтрак?}

%C18==============================[==================............]==============================%C18
\def\CueigthEN{A rectangle has sides of length 6 and 11. One long side is selected. The bisectors of the angles at either end of that side are drawn. These bisectors divide the other long side into three parts. What is the length of the middle part?}
\def\CueigthLT{Stačiakampio kraštinių ilgiai yra 6 ir 11. Iš ilgesnės stačiakampio kraštinės galų išvestos jo kampų pusiaukampinės, kurios priešingą kraštinę dalija į tris atkarpas, kaip pavaizduota paveikslėlyje. Kam lygus viduriniosios atkarpos ilgis?}
\def\CueigthPL{Prostokąt ma boki długości 6 i 11. Wybieramy jeden z~dłuższych boków tego prostokąta i z obu jego końców prowadzimy odcinki
nachylone do tego boku pod kątem \mat{45^{\circ}}. Dzielą one przeciwległy dłuższy bok prostokąta na trzy części (rysunek). Jaka jest długość części środkowej?}
\def\CueigthRU{Стороны прямоугольника равны 6 и 11. Из двух концов одной из больших сторон проведены биссектрисы углов данного прямоугольника, которые делят противоположную сторону на три части. Найдите длинy средней части.}

%C19==============================[===================...........]==============================%C19
\def\CunineEN{A pirate crew dug up several gold coins. They divide the coins amongst themselves so that each person gets the same number of coins. If there were four fewer pirates, then each person would get 10 more coins. However, if there were 50 fewer coins, then each person would get 5 fewer coins. How many coins did they dig up?}
\def\CunineLT{Piratų komanda atkasė auksinių monetų lobį ir pasidalijo jas po lygiai. Jei piratų būtų buvę keturiais mažiau, tai kiekvienam būtų atitekę 10 monetų daugiau, o jei monetų būtų buvę 50 mažiau, tai kiekvienas būtų gavęs 5 monetomis mažiau. Kiek auksinių monetų atkasė piratai?}
\def\CuninePL{Piracka załoga wykopali kufer ze złotymi monetami. Podzielili się monetami w ten sposób, że każdy dostał tę samą ich liczbę. Gdyby było o czterech piratów mniej, to każdy z nich dostałby o \mat{10} monet więcej. Gdyby zaś było o \mat{50} monet mniej, to każdy pirat dostałby o \mat{5} monet mniej. Ile monet wykopali piraci?}
\def\CunineRU{Несколько пиратов нашли клад, состоящий из одинаковых золотых монет, и разделили находку поровну между собой. Если бы пиратов было на 4 меньше, то каждому досталось бы на 10 монет больше. Если же монет было бы на 50 меньше, то каждый получил бы на 5 монет меньше. Из какого числа монет состоял клад?}

%C20==============================[====================..........]==============================%C20
\def\CutenEN{The average of two positive numbers is 30\% less than one of them. By what percentage is the average greater than the other number?}
\def\CutenLT{Dviejų teigiamų skaičių aritmetinis vidurkis 30\% mažesnis už vieną iš jų. 
Kiek procentų šis vidurkis yra didesnis už kitą skaičių?}
\def\CutenPL{Średnia arytmetyczna dwóch liczb jest o \mat{30\%} mniejsza od większej z nich. O ile procent ta średnia jest większa od mniejszej z danych liczb?}
\def\CutenRU{Среднее арифметическое двух положительных чисел на 30\% меньше одного из них. На сколько процентов среднее арифметическое больше другого из этих двух чисел?}

%C21==============================[=====================.........]==============================%C21
\def\CdoneEN{The number 2814 is represented as a product of two 2-digit positive integer 
numbers.   
What is the sum of these numbers?}
\def\CdoneLT{Skaičius 2814 išreikštas dviejų natūraliųjų dviženklių skaičių sandauga. 
Kam lygi šių skaičių suma?}
\def\CdonePL{Liczbę \mat{2814} przedstawiono w postaci iloczynu dwóch liczb dwucyfrowych. Jaka jest ich suma?}
\def\CdoneRU{Число 2814 представимо в виде произведения двух двузначных натуральных чисел. Чему равна сумма этих двух чисел?}

%C22==============================[======================........]==============================%C22
\def\CdtwoEN{An antique scale is not working properly. If something is lighter than 1000 g, the scale shows the correct weight. However, if something is heavier than or equal to 1000 g, the scale can show any number above 1000 g. We have 5 weights $A$ g, $B$ g, $C$ g, $D$ g, $E$ g each under 1000 g. When they are weighed in pairs, the scale shows the following: $B+D=1200$, $C+E=2100$, $B+E=800$, $B+C=900$, $A+E=700$. Which of the weights is the heaviest?}
\def\CdtwoLT{Senos svarstyklės ne visada teisingai rodo svorį. Jei sveriamas daiktas yra lengvesnis už 1000 g, tai svarstyklės rodo teisingą svorį. Jei sveriamo daikto svoris yra 1000 g arba daugiau, tai svarstyklės gali parodyti bet kurį svorį, didesnį už 1000 g. Turime 5 akmenis, kurių svoriai yra $A$ g, $B$ g, $C$ g, $D$ g ir $E$ g. Kiekvieno akmens svoris mažesnis už 1000 g. Minėtomis svarstyklėmis poromis pasvėrus šiuos akmenis, gavome:  $B+D=1200$, $C+E=2100$, $B+E=800$, $B+C=900$, $A+E=700$. Kuris iš skaičių $A$, $B$, $C$, $D$ ir $E$ yra didžiausias?}
\def\CdtwoPL{Zepsuta waga prawidłowo waży przedmioty lżejsze niż 1000 g, a przy ważeniu przedmiotów cięższych niż 1000 g może pokazać dowolną wartość większą niż 1000 g. Mamy pięć odważników: \mat{A}, \mat{B}, \mat{C}, \mat{D} i \mat{E}, z których każdy waży mniej niż 1000 g. Kiedy ważymy je parami, wskazania wagi są następujące. Dla \mat{B} i \mat{D}: 1200 g, dla \mat{C} i \mat{E}: 2100 g, dla \mat{B} i \mat{E}: 800 g, dla \mat{B} i \mat{C}: 900 g, dla \mat{A} i \mat{E}: 700 g. Który z odważników jest najcięższy?}
\def\CdtwoRU{Старые весы не работают должным образом. Если предмет весит менее 1000 г, весы показывают правильный вес. В противном случае, если предмет весит 1000 г или более, они могут показать любой вес, больший 1000 г. У нас имеется 5 предметов, весящих $A$ г, $B$ г, $C$ г, $D$ г и $E$ г, каждый меньше 1000 г. При их взвешивании парами на данных весах были получены результаты: $B+D=1200$, $C+E=2100$, $B+E=800$, $B+C=900$, $A+E=700$. Какой из этих предметов самый тяжелый?}

%C23==============================[=======================.......]==============================%C23
\def\CdthreeEN{Quadrilateral $ABCD$ has right angles only at vertices $A$ and $D$. The numbers show the areas of two of the triangles. What is the area of $ABCD$?}
\def\CdthreeLT{Paveikslėlyje pavaizduota trapecija $ABCD$, kurios kampai $A$ ir $D$ yra statieji. Trapecijos  įstrižainės $AC$ ir $BD$ dalija ją į keturis trikampius. Paveikslėlyje nurodyti dviejų trikampių plotai. Kam lygus trapecijos $ABCD$ plotas?}
\def\CdthreePL{Na rysunku obok przedstawiono trapez prostokątny \mat{ABCD} o~kątach prostych przy wierzchołkach \mat{A}, \mat{D} podzielony przekątnymi na cztery trójkąty i podano pola dwóch z tych trójkątów. Jakie jest pole trapezu \mat{ABCD}?}
\def\CdthreeRU{На рисунке изображена трапеция $ABCD$ с прямыми углами $A$ и $D$. Диагонали $AC$ и $BD$ делят её на 4 треугольника. Площaди двух из них указаны на рисунке. Найдите площадь трапеции $ABCD$.}

%C24==============================[========================......]==============================%C24
\def\CdfourEN{Liz and Mary compete in solving problems. Each of them is given the same list of 100 problems. For any problem, the first of them to solve it gets 4 points, while the second to solve it gets 1 point. Liz solved 60 problems, and Mary also solved 60 problems. Together, they got 312 points. How many problems were solved by both of them?}
\def\CdfourLT{Gerda ir Sofija varžosi spręsdamos uždavinius iš to paties uždavinyno, kuriame yra 100 uždavinių. Už išspręstą uždavinį skiriami 4 taškai mergaitei, kuri pirmoji jį išsprendė. Jei mergaitė uždavinį išsprendė antra, jai skiriamas 1 taškas. Už neišspręstą uždavinį taškai neskiriami. Abi mergaitės išsprendė po 60 uždavinių ir kartu surinko 312 taškų. Kiek yra uždavinių, kuriuos išsprendė abi mergaitės?}
\def\CdfourPL{Ela i Maja rozwiązują zadania z tej samej listy liczącej \mat{100} zadań. Za każde zadanie ta z~nich, która je rozwiązała jako pierwsza, dostawała \mat{4} punkty, a druga, jeśli je rozwiązała, dostawała \mat{1}~punkt. Nie zdarzyło się, by obie dziewczyny w tym samym czasie zgłosiły rozwiązanie tego samego zadania. Nierozwiązanie zadania nie jest punktowane. Ela i Maja rozwiązały po \mat{60} zadań i uzyskały razem \mat{312} punktów. Ile z tych zadań było rozwiązane przez obie dziewczyny?}
\def\CdfourRU{Лиза и Маша соревнуются в решении задач. У них имеется тот же комплект из 100 задач. За каждую задачу решившая её первой получает 4 балла, а решившая второй – 1 балл. За нерешённые задачи баллы не начисляются. Лиза и Маша решили по 60 задач. Вместе они получили 312 баллов. Сколько было задач, решённых ими обеими?}

%C25==============================[=========================.....]==============================%C25
\def\CdfiveEN{David rides his bicycle from Edinburgh to his croft. He was going to arrive at 15:00, but he spent $\frac23$ of the planned time covering $\frac34$ of the distance. After that, he rode more slowly and arrived exactly on time. What is the ratio of the speed for the first part of the journey to the speed for the second part?}
\def\CdfiveLT{Martynas važiuoja dviračiu iš Klaipėdos į Girulius. Jis planavo atvažiuoti į Girulius 15:00, tačiau per $\frac{2}{3}$ planuoto laiko nuvažiavo net $\frac{3}{4}$ atstumo tarp šių miestų. Tada jis pradėjo važiuoti lėčiau ir Girulius pasiekė laiku. Kam lygus pirmojo ir antrojo kelionės etapų greičių santykis?}
\def\CdfivePL{Dawid jedzie rowerem do domu. Do celu zamierza przyjechać o \mat{15\koma[:]00}. Jadąc ze stałą prędkością przebył już \mat{\frac34} odległości w ciągu \mat{\frac23} planowanego czasu jazdy. W tym momencie zaczął jechać wolniej (ze stałą prędkością), tak aby do celu przybyć punktualnie o \mat{15\koma[:]00}. Jaki jest stosunek prędkości Dawida w pierwszej części podróży do prędkości w drugiej części?}
\def\CdfiveRU{Дима едет на велосипеде из дома на дачу, куда он планирует прибыть в 15:00. Но за $\frac23$ запланированного времени он уже преодолел $\frac34$ всего расстояния. После этого Дима поехал медленнее и прибыл на дачу точно вовремя. Каково отношение скорости на первой части маршрута к скорости на второй части маршрута?}

%C26==============================[==========================....]==============================%C26
\def\CdsixEN{The angle $A$ of a triangle $ABC$ equals $45^\circ$. The points $P$, $Q$ and $R$ are selected on the edges $AB$, $BC$ and $CA$, respectively, so that $BQ = PQ$ and $CQ = QR$. What is the angle $PQR$?}
\def\CdsixLT{Trikampio $ABC$ kampas $A$ lygus $45^\circ$. Kraštinėse $AB$, $BC$ ir $CA$ pažymėti tokie taškai $P$, $Q$ ir $R$, kad $BQ = PQ$ ir $CQ = QR$. Kam lygus kampas $PQR$?}
\def\CdsixPL{\sloppy W trójkącie \mat{ABC} kąt \mat{A} ma miarę \mat{45^{\circ}}. Na bokach \mat{AB}, \mat{BC}, \mat{CA} obrano odpowiednio punkty \mat{P}, \mat{Q}, \mat{R} w taki sposób, że \mat{BQ = PQ} i \mat{CQ = QR}. Jaka jest miara kąta \mat{PQR}?}
\def\CdsixRU{В треугольнике $ABC$ угол $A$ равен $45^\circ$. На его сторонах $AB$, $BC$ и $CA$ отмечены такие точки $P$, $Q$ и $R$, что $BQ = PQ$ и $CQ = QR$. Найдите угол $PQR$.}

%C27==============================[===========================...]==============================%C27
\def\CdsevenEN{A group of 25 people consists of knights, serfs and damsels. Each knight always tells the truth, each serf always lies, and each damsel alternates between telling the truth and lying. When each of them was asked: ``Are you a knight?'', 17 of them said ``Yes''. When each of them was then asked: ``Are you a damsel?'', 12 of them said ``Yes''. When each of them was then asked: ``Are you a serf?'', 8 of them said ``Yes''. How many knights are in the group?}
\def\CdsevenLT{25 žmonių grupėje yra trijų tipų žmonės: tiеsuoliai (visada sako tiesą), melagiai (visada meluoja) ir pokštininkai (kiekvienas jų sako tiesą ir meluoja pakaitomis). Kiekvieno iš jų paklausus, ar jis yra tiеsuolis, 17 žmonių atsakė „taip“.  Tada kiekvieno paklausus, ar jis yra melagis, 8 žmonės atsakė „taip“. Pagaliau, kiekvieno paklausus, ar jis yra pokštininkas, 12 žmonių atsakė „taip“. Kiek tiеsuolių yra šioje grupėje?}
\def\CdsevenPL{Grupa \mat{25} osób składa się z Prawdomównych, Kłamców i Naprzemiennych. Każdy Prawdomówny zawsze mówi prawdę, każdy Kłamca zawsze kłamie, a każdy Naprzemienny na przemian mówi prawdę i kłamie. Każdemu z nich zadano kolejno trzy pytania: ,,Czy jesteś Prawdomównym?'', ,,Czy jesteś Naprzemiennym?'', ,,Czy jesteś Kłamcą?''. Na pytanie pierwsze \mat{17} odpowiedziało: ,,Tak'', na pytanie drugie \mat{12} dpowiedziało: ,,Tak'', na pytanie trzecie \mat{8} odpowiedziało: ,,Tak''. Ilu Prawdomównych było w tej grupie?}
\def\CdsevenRU{В группе 25 человек. Её составляют правдолюбы (всегда говорят правду), лжецы (всегда лгут) и шутники (чередуют через раз правду и ложь). Когда каждого из них спросили: «Ты – правдолюб?», 17 человек ответили: «Да». Затем, когда каждого спросили: «Ты – шутник?», 12 ответили: «Да». Наконец, когда каждого спросили: «Ты – лжец?», 8 ответили: «Да». Сколько правдолюбов в этой группе?}

%C28==============================[============================..]==============================%C28
\def\CdeigthEN{Several different positive integers are written on the board. Exactly two of them are divisible by 2 and exactly 13 of them are divisible by 13. Let $M$ be the greatest of these numbers. What is the smallest possible value of $M$?}
\def\CdeigthLT{Lentoje parašyti keli skirtingi natūralieji skaičiai. Lygiai 2 iš jų yra lyginiai ir lygiai 13 jų dalijasi iš 13. Didžiausią lentoje parašytą skaičių pažymėkime $M$. Kam lygi mažiausia galima $M$ 
reikšmė?}
\def\CdeigthPL{Na tablicy napisano różne dodatnie liczby całkowite. Dokładnie dwie z nich są podzielne przez~\mat{2} i dokładnie \mat{13} z nich jest podzielnych przez \mat{13}. Niech \mat{M} będzie największą z napisanych liczb. Jaka jest najmniejsza możliwa wartość \mat{M}?}
\def\CdeigthRU{На доске записано несколько различных натуральных чисел. Ровно 2 из них делятся на 2, и ровно 13 из них делятся на 13. Пусть $M$ – наибольшее из этих чисел. Какое наименьшее значение может принимать $M$?}

%C29==============================[=============================.]==============================%C29
\def\CdnineEN{On a pond there are 16 water lily leaves in a 4 by 4 pattern as shown. A frog sits on a leaf in one of the corners. It then jumps from one leaf to another either horizontally or vertically. The frog always jumps over at least one leaf and never lands on the same leaf twice. What is the greatest number of leaves (including the one it sits on) that the frog can reach?}
\def\CdnineLT{Ežero vandens paviršiuje iš 16 lelijos lapų susidarė $4\times 4$ kvadratas, о ant kampinio lapo tupi varlė (žr. pav.). Varlė gali šokinėti nuo vieno lelijos lapo ant kito horizontaliai arba vertikaliai. 
Be to, šokdama, varlė turi peršokti per mažiausiai vieną lelijos lapą ir niekada nešoka ant lapo, ant kurio jau yra buvusi. Kiek daugiausiai lelijos lapų (įskaitant pradinį) gali aplankyti varlė, šokinėdama nurodytu būdu?}
\def\CdninePL{W stawie rośnie \mat{16} lilii wodnych w układzie kwadratu \mat{4\times 4} (rysunek). Żaba siedzi na liściu w jednym z rogów. Następnie skacze z liścia na liść zawsze równolegle do boków kwadratu, zawsze przeskakuje przez co najmniej jeden liść i nigdy nie ląduje na liściu, na którym już była. Jaka jest największa możliwa liczba liści (razem z początkowym), które może odwiedzić ta żaba?}
\def\CdnineRU{На поверхности водоема 16 листьев кувшинок образуют квадрат $4\times 4$. На одном листе сидит лягушка (см. рис.). Она совершает прыжки по вертикали или по горизонтали, каждый раз перепрыгивая не менее чем через один лист, и никогда не прыгает на лист, на котором она уже была. Каково наибольшее количество листьев, включая и исходный, на которых она может побывать?}

%C30==============================[==============================]==============================%C30
\def\CdtenEN{A $5\times5$ square is made from $1\times1$ tiles, all with the same pattern, as shown. Any two adjacent tiles have the same colour along the shared edge. What is the smallest possible number of black unit segments in the perimeter of the $5\times5$ square?}
\def\CdtenLT{Iš paveikslėlyje pavaizduotų $1\times1$ plytelių sudėtas $5\times5$ kvadratas. Bet kurios dvi gretimos (turinčios bendrą kraštinę) plytelės liečiasi vienodos spalvos šonais. Kiek mažiausiai juodų vienetinių atkarpų gali būti iš viso kvadrato $5\times5$ kraštinėse?}
\def\CdtenPL{Kwadrat \mat{5\times5} wyłożono jednakowymi płytkami \mat{1\times1} przedstawionymi na rysunku obok. Każde dwie sąsiednie płytki stykają się częściami o tym samym kolorze. Jaka jest najmniejsza możliwa liczba szarych trójkątów wzdłuż obwodu kwadratu $5\times5$?}
\def\CdtenRU{Из единичных плиток указанного на рисунке вида построен квадрат $5\times5$. Любые две плитки соприкасаются сторонами одинакового цвета. Какое наименьшее число черных единичных отрезков может быть на границе квадрата $5\times5$?}

